[RecBCD_crystal_structure.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:RecBCD_crystal_structure.jpg "fig:RecBCD_crystal_structure.jpg")

**RecBCD**是[大腸桿菌體內用來起始](../Page/大腸桿菌.md "wikilink")[DNA同源重組的](../Page/DNA.md "wikilink")[蛋白質](../Page/蛋白質.md "wikilink")。由3個不同的[亚基所組成](../Page/亚基.md "wikilink")，分別是*RecB*、*RecC*與*RecD*（這些名稱也可用來表示轉錄出這些[蛋白質的](../Page/蛋白質.md "wikilink")[基因](../Page/基因.md "wikilink")）。其中*RecB*與*RecD*是[解旋酶](../Page/解旋酶.md "wikilink")。

RecBCD同時也作為模式酵素，用來當作實驗中所使用的[單分子螢光](../Page/單分子螢光.md "wikilink")（single
molecule fluorescence），以了解蛋白質與DNA的交互作用。

## RecBCD路徑

[RecBCD途径](../Page/RecBCD途径.md "wikilink")（RecBCD
pathway）是許多生物進行[同源重組](../Page/同源重組.md "wikilink")（homologous
recombination）時所用的生化路徑之一。此過程的開端是起於[RecBCD蛋白質與](../Page/RecBCD蛋白質.md "wikilink")[脱氧核糖核酸雙螺旋相接](../Page/脱氧核糖核酸.md "wikilink")，並利用自身的[DNA解旋酶](../Page/DNA解旋酶.md "wikilink")（DNA
helicase）使[脱氧核糖核酸上的](../Page/脱氧核糖核酸.md "wikilink")「Χ site」（chi
site）部分（一段以5'-[G](../Page/鳥嘌呤.md "wikilink")[CTGGTGG](../Page/胞嘧啶.md "wikilink")-3'排列而成的序列）分成兩股，產生一個單股的[脱氧核糖核酸末端](../Page/脱氧核糖核酸.md "wikilink")。

接著[RecA蛋白質與](../Page/RecA蛋白質.md "wikilink")[SSB就能將這段](../Page/单链DNA结合蛋白.md "wikilink")[脱氧核糖核酸末端](../Page/脱氧核糖核酸.md "wikilink")（3'端）包覆。接著RecA會使末端侵入另一段雙股DNA，並搜尋同源區段。當找到同源區段時，就會使被侵入的[脱氧核糖核酸生成](../Page/脱氧核糖核酸.md "wikilink")[D环](../Page/D环.md "wikilink")，然後其中一端斷裂。這時就會有兩段[脱氧核糖核酸各自有一條斷裂的末端](../Page/脱氧核糖核酸.md "wikilink")，此末端將會靠近另一段[脱氧核糖核酸](../Page/脱氧核糖核酸.md "wikilink")。

[DNA連接酶](../Page/DNA連接酶.md "wikilink")（DNA
ligase）再將兩條斷裂的[脱氧核糖核酸黏合](../Page/脱氧核糖核酸.md "wikilink")，產生[霍利迪交叉](../Page/霍利迪交叉.md "wikilink")。然後受到RuvA與RuvB蛋白的影響產生branch
migration，最後完成[脱氧核糖核酸的重組](../Page/脱氧核糖核酸.md "wikilink")。

## 參考文獻

  - Singleton MR, Dillingham MS, Gaudier M, Kowalczykowski SC, Wigley
    DB,
    \[<http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?cmd=Retrieve&db=pubmed&dopt=Abstract&list_uids=15538360&query_hl=2&itool=pubmed_docsum>,
    "Crystal structure of RecBCD enzyme reveals a machine for processing
    DNA breaks"\]，Nature. (2004) Nov 11; 432 (7014): 187-93.
  - Robert F. Weaver. *Molecular biology* 3rd edition. McGraw-Hill. ISBN
    0-07-284611-9.

## 外部連結

  -
  -
{{-}}

[Category:分子生物学](../Category/分子生物学.md "wikilink") [Category:EC
3.1.11](../Category/EC_3.1.11.md "wikilink")
[Category:大肠杆菌基因](../Category/大肠杆菌基因.md "wikilink")